\documentclass[12pt]{jsarticle}
\usepackage{jmathkasajima}
\usepackage[dvips]{graphicx}



\begin{document}

\part*{２×２行列の対角化について}



\problem{1}{行列$A$が以下のように与えられているとき、$A^{n}$を求めなさい。

\[
A=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}
\]


}

さて、この問題は高校三年の数Cで習う問題ですが、高校の教科書の説明はわかりにくいので詳しく解説したいと思います。
またこれにより、大学で学ぶ線形代数のイメージもつかみやすくなると思います。読者は高校３年生から大学１回生あたりを想定しています。行列の意味が知りたい！という意欲的な高校生から、大学の線形代数わからない！という一回生は是非読んでみてください。

 \section{行列の関数としての作用}
行列というのは高校では「ベクトルを並べたもの」として教わると思います。しかしそれでは行列を理解することはできません。ここでは行列を関数として定義し、その関数の振る舞いをみることによって上の問題を解いていきます。解き方は知っていると思いますが、その操作が何を意味しているのかを詳しくみていきたいと思います。\\
\par

\subsection{線形性と行列}
\subsubsection{線形性の定義と具体例}
まず、関数というものを知ってると思いますが、それは例えば$f(x)=x^{2}+1$で表されるようなもので、ひとつ値を入れるとひとつ値を返すようなものです。これを{\bf 実数値関数}と呼ぶことにします。これは中学や高校で扱い、長年慣れ親しんでるので、扱うのにそれほど抵抗はないでしょう。

さてこれを実数値ではなくて、ベクトルを入れるとベクトルが返ってくるようなものがどんなものであるか考えましょう。これを{\bf ベクトル値関数}と呼ぶことにします。まず具体例から考えていきましょう。

例えば、ベクトル$\vec{x}=\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}
$に対して、
$f(\vec{x})=\begin{pmatrix}
x^{2}+y+1\\
x+2 y
\end{pmatrix}
$
というものは、ベクトルを入れるとベクトルを返すような関数（ベクトル値関数）になってます。そのほか例を挙げようと思えばいくらでも挙げることができます。

しかし、それらをすべて理解するのは大変です。中学生の頃、まずは一次関数を習ってから二次関数を習ったように、まずはベクトル値関数についても一次関数みたいなものから考えます。さらにそのなかでも、{\bf 線形性}を持ったものを考えます。これが実はこれから問題にしていく行列の正体です。さて、{\bf 線形性}とはなんでしょうか。これが今後重要になってきます。まずは定義してみましょう。

\definition{(関数の線形性)}{
関数$f$が{\bf 線形}であるとは、どんな$x$と$y$という変数（実数やベクトル）と、どんな実数$\alpha$に対しも以下の二つの条件を満たすことをいう。
\[ \text{(i)} 　f(x+y)=f(x)+f(y) 　　　　\text{ (ii)}　f(\alpha \cdot x )=\alpha \cdot f(x)　　　\]
}
さて、関数を具体的に考えることによって、線形性の定義を理解しましょう。

まず、先ほど例で挙げた関数$f(x)=x^{2}+1$は線形でしょうか。まず、定義の条件(i)を確かめてみましょう。まず、左辺は
\[ f(x+y)=(x+y)^{2}+1=x^{2}+2xy+y^{2}+1\]ですね。
一方、右辺は
\[f(x)+f(y)=x^{2}+1+y^{2}+1=x^{2}+y^{2}+2\]となりますね。比べてみると、一致していません。よって、この関数は条件(i)を満たさないことが分かりました。つまり、この関数は線形ではないというとこです。一応条件(ii)も調べておきましょう。左辺は
\[f(\alpha \cdot x)=(\alpha\cdot x)^{2}+1=\alpha^{2}\cdot x^{2}+1\]
ですが、右辺は
\[\alpha \cdot f(x)=\alpha( x^{2}+1)=\alpha\cdot x^{2}+\alpha\]
となり一致していません。よって、条件(ii)も満たさないことがわかりました。\\

ではどのような関数が線形性の条件を満たすような関数なのでしょうか。まず、関数$f$は1をいれると$a$という実数値を返す、つまり$f(1)=a$であると仮定しましょう。このとき条件(ii)より、\[f(x)=f(x\cdot 1)=x\cdot f(1)=a \cdot x\]となり、グラフでいうと原点を通る直線であることがわかりました。この関数が条件(i)を満たすことは問題としておきます。また条件(i)より、原点(つまり0)を原点に移すことがわかります。これも問題にしておきます。\\

\lproblem{1}{$f(x)=a\ x$が線形性の条件(i)を満たすことを示せ。}

\lproblem{2}{$f(x)$は線形性を持ってるとする。このとき$f(0)=0$を示せ。}\\

よって、実数値関数で線形なものというのは$f(x)=a \ x$、つまり原点を通る一次関数であることがわかりました。以上よりわかったことは、線形性をもつ関数というのは実数値関数ではかなり簡単なものであることがわかりました。これをベクトル値関数で考えるとどのような関数になるのでしょうか。これを以下でみていきましょう。



\subsubsection{ベクトル空間}

さてまずベクトル空間についての復習をしましょう。ここでは数ベクトル空間しか必要ないので、ベクトル空間といえば、数ベクトル空間のことだと思ってもらっても大丈夫です。また平面ベクトル、つまり２次元のベクトルしか扱いません。これは、今扱う行列が2×2行列だからであり、もっと一般に話をすることでもできますが、ここではやめておきましょう。

ここで使うベクトル空間の重要な性質は、二つの平行でないベクトル$\vec{a}$と$\vec{b}$によって、どんな平面ベクトルもこの二つのベクトルによって表せることです。つまり、あるベクトル$\vec{x}$に対してある実数値$t,s$が存在して、$\vec{x}=s\cdot \vec{a}+t\cdot \vec{b}$と表すことができるのでした。



少し例をあげましょう。$\vec{a}=
\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
$、
$\vec{b}=
\begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}
$
としてみましょう。これらは明らかに平行ではありません。よって、この二つのベクトルで平面ベクトルすべてを表すことができます。実際、ベクトル
$\vec{x}=
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}
$
は、
\[ \vec{x}=\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=x\cdot \begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
+y\cdot \begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}=x\cdot \vec{a}+y\cdot \vec{b}
\]
と表すことができます。

\lproblem{3}{$\vec{a}=
\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
$、
$\vec{b}=
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
$とする。これらが平行であることを示し、ベクトル$\vec{x}=
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}
$を$\vec{a}$と$\vec{b}$で表せ。}




\subsubsection{線形性を持つベクトル値関数}

ベクトル空間の復習が終わったところで、今度はベクトル値関数で線形性を満たす関数がどのような関数であるかを見ていきましょう。
まず、$\vec{a}=
\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
$と
$\vec{b}=
\begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}
$
に対して、ベクトル値関数$f$によってどのようなベクトルが返されるのかを決めます。それから、線形性により、ほかのベクトルに対してどのようなベクトルを返すのかを調べることによって、関数の形を決めていきましょう。まず、
$f(\vec{a})=\begin{pmatrix}
a\\
c
\end{pmatrix}
$、$f(\vec{b})=\begin{pmatrix}
b\\
d
\end{pmatrix}
$と決めます。すると、$\vec{x}=\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}
$に対してどのような値を返すのかを見ていきましょう。

まず、復習したベクトル空間の性質より、$\vec{x}=x\cdot \vec{a}+y\cdot \vec{b}$と表されるのでした。今知りたいのは、$f(\vec{x})=f(x\cdot \vec{a}+y\cdot \vec{b})$の値です。さて、右辺を見て、線形性の条件(i)を使いましょう。すると、
\[f(\vec{x})=f(x\cdot \vec{a}+y\cdot \vec{b})=f(x\cdot \vec{a})+f(y\cdot \vec{b})\]
となります。
次に、それぞれの項を見て、線形性の条件(ii)を使いましょう。
\[ f(x\cdot \vec{a})+f(y\cdot \vec{b})=x\cdot f(\vec{a})+y\cdot f( \vec{b})\]
となります。ここで、$f(\vec{a})$と$f(\vec{b})$については上で値を決めていたので代入してやると、

\[x\cdot f(\vec{a})+y\cdot f( \vec{b})=x\cdot \begin{pmatrix}
a\\
c
\end{pmatrix}
+y\cdot \begin{pmatrix}
b\\
d
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
a\ x+b\ y\\
c\ x+d\ y
\end{pmatrix}
\]
となります（右辺はベクトルになってることに注意しよう）。これで、どんなベクトルについても線形性を持つ関数$f$による値がわかりました。注目すべきところはベクトル値関数で線形性を満たすような関数はすべて上のような形になるということです。準備が整ったので、次にいよいよ行列の定義をします。

\lproblem{4}{例えば、$f(\vec{a})=\begin{pmatrix}
2\\
1
\end{pmatrix}
$、$f(\vec{b})=\begin{pmatrix}
1\\
2
\end{pmatrix}
$と決めたとき、$f(\vec{x})$を書き表せ。}



\subsubsection{線形性を持つベクトル値関数の表現としての行列}
さて、線形性をもつベクトル値関数の形はわかりました。そこで、以下のように行列で書き表すことによって線形性をもつベクトル値関数をわかりやすくしましょう。この試みは、ただ$f$と書いているだけだとわかりにくいので$f$の性質を表現しようとしたものだと思ってください。そのために以下のように行列を定義すると便利な訳です。

\definitionB{（関数としての行列）}{
行列 
$A=
\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}
$
とはベクトル$\vec{x}=\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}
$に対して、次のようにベクトルを対応させる関数である。
\[
A( \vec{x})=\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
ax+by\\
cx+dy
\end{pmatrix}
\]
このことを行列を左から掛ける、または行列の左からの作用などと言う。また以後は簡単のため、$A(\vec{x})$を$A\ \vec{x}$と表す。
}

これで、線形性を持つベクトル値関数$f(\vec{x})$と行列$A\ \vec{x}$がつながりました($f(\vec{x})$=$A\ \vec{x}$)。このように見てみると、行列とベクトルのかけ算も不自然なものでなく、便利なものだと思ってもらえたでしょうか。






さてここで、行列と行列の掛け算について説明しましょう。行列と行列の掛け算とは実は、行列を関数と思ったときの合成関数にほかなりません。これを見ていきましょう。まず、
\[A=\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}　　　
B=\begin{pmatrix}
s&t\\
u&v
\end{pmatrix} \]としましょう。
行列の掛け算というのは
\[AB=\begin{pmatrix}
a\cdot s+b\cdot u&a \cdot t+b\cdot v\\
c\cdot s+d\cdot u&c\cdot t+d\cdot v\
\end{pmatrix} \]
と定義されるのでした。
一方、上で定義したように行列を関数としてみてみましょう。このとき$AB$を合成関数、つまり$\vec{x}$に$B$を左から作用させてから、さらに$A$を左から作用させると思い、$A(B\ \vec{x})$を計算してみましょう。
まず\[ B \ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
s&t\\
u&v
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix} 
=
\begin{pmatrix}
sx+ty\\
ux+vy
\end{pmatrix} \]
となり、この結果に$A$を左から作用させると、
\[A\begin{pmatrix}
sx+ty\\
ux+vy
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
sx+ty\\
ux+vy
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
(a\cdot s+b\cdot u)x+(a \cdot t+b\cdot v)y\\
(c\cdot s+d\cdot u)x+(c\cdot t+d\cdot v)y\
\end{pmatrix} 
\]
となります。さて最後の式をよく見て書き換えてやると、
\[\begin{pmatrix}
(a\cdot s+b\cdot u)x+(a \cdot t+b\cdot v)y\\
(c\cdot s+d\cdot u)x+(c\cdot t+d\cdot v)y\
\end{pmatrix} 
=\begin{pmatrix}
a\cdot s+b\cdot u&a \cdot t+b\cdot v\\
c\cdot s+d\cdot u&c\cdot t+d\cdot v\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix} \]
となっているのがわかるでしょうか。そして、右辺で出てきた行列がまさしく、高校で教わった定義通りに計算した行列の掛け算になっています。つまり、行列の掛け算というのは、行列を先ほど定義したようにベクトルからベクトルへの関数と思ったときの合成関数になっていたわけです。

このように行列を関数と思ってみてやると、行列の掛け算も意味がわかりやすくなったかと思います。


ベクトル値関数の線形なものとして行列を得ましたので、行列はもちろん線形性を持ちますが、一応確かめてみてください。演習問題としときます。

\lproblem{5}{行列$A=\Matrix{a&b \\ c&d}$は線形性の条件を満たすことを示せ。}\\


以上でわかったことは、行列というのはベクトル値関数であり線形性をもつ関数であるということです。さて、節を改めて行列を具体的に調べていきましょう。










\par
\par


\subsection{具体的なお話（頑張って行列のイメージを得よう）}
さて、文字が多くてわかりにくかったかもしれません。ここで少し具体例を使って行列がベクトルからベクトルへの関数であることを見ていきましょう。
\\
\par
\example{1}問題にある行列
\[ A=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}
\]
を考えましょう。
まず、ベクトル$\vec{x}=\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
$
に行列$A$を左から作用させてみましょう。すると、
\[ A\ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\cdot1+1\cdot0\\
1\cdot1+2\cdot0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\\
1
\end{pmatrix}
\]
となります。このベクトルを図示すると以下の図の左図。黒色のベクトルが行列が作用する前のベクトルで、赤いベクトルが行列が作用した後のベクトルです。
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,clip]{vector.eps}
\caption{}
\end{figure}

もう一つ具体的に計算してみましょう。$\vec{x}=\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
$
に行列$A$を左から作用させてみましょう。
すると
\[ A\ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\cdot1+1\cdot1\\
1\cdot1+2\cdot1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3\\
3
\end{pmatrix}
\]
となります。図の右側がベクトルの行列の作用による動きを表したものです。さて今の二つベクトルの行列の作用による動きを比べてみると、二つ目のベクトルは方向は変わらずにただ３倍に伸びるというわかりやすい動きをしました。これが実は後で説明する固有ベクトルと呼ばれるもので、伸び率（今の場合は３倍）が固有値と呼ばれるものであるのです。

さて、この行列を何回もベクトルに作用させるのはめんどくさいですね。（$A^{n}$を実際に計算してみてください）しかし、上の例だと$\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$
というベクトルの動きを予想するのは簡単ですよね。一回作用させると$\begin{pmatrix}
3\\
3
\end{pmatrix}$だから、二回作用させると$\begin{pmatrix}
9\\
9
\end{pmatrix}$になり、またもっと大胆にn回作用させると$\begin{pmatrix}
3^{n}\\
3^{n}
\end{pmatrix}$
になることがわかります。これが後で重要な性質となってきます。
このようなベクトルの例をもう一つ挙げておきましょう。たとえば$\vec{x}=\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$
がそうなってます。
実際計算すると
\[ A\ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2\cdot1+1\cdot-1\\
1\cdot1+2\cdot-1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}
\]
となります。全く動きませんでしたね（図の右図）。このベクトルに対しても$A$をn回作用した後のベクトルを予想するのは簡単です。一回作用させて全く動かない訳ですから、もちろん何回作用させても動きません。

このように行列を作用させてもわかりやすい動きをするベクトルが二つあると、行列の作用(特にn回の作用）はすごくわかりやすくなります。というのも前の節で説明したように、行列には線形性があるからです。すこし説明しましょう。

まず、今の行列を作用させても動きがわかりやすかったベクトルを$\vec{a}=\Matrix{1 \\ 1}$と$\vec{b}=\Matrix{1 \\ -1}$とおきましょう。さて、今は平面ベクトル空間を考えてるので二つの平行でないベクトルがあれば、ほかのベクトルは平行でない二つのベクトルで表すことができます。適当なベクトル$\vec{x}=\Matrix{x \\ y}$は、ある実数値$s$と$t$があって、$\vec{x}=s\cdot \vec{a}+t\cdot \vec{b}$と書けるのでした。よって、行列の線形性よりまず次がわかります。
\[ A\ \vec{x}=A \ ( s\cdot \vec{a}+t\cdot \vec{b})=s\cdot ( A \ \vec{a})+t\cdot ( A\ \vec{b}) \]
さて、この式にもう一度行列$A$を作用させると、線形性より、

\[ A^{2}\ \vec{x}=A^{2} \ ( s\cdot \vec{a}+t\cdot \vec{b})=s\cdot ( A^{2} \ \vec{a})+t\cdot ( A^{2}\ \vec{b}) \]
となります。これを繰り返していくと結局、
\[ A^{n}\ \vec{x}=A^{n} \ ( s\cdot \vec{a}+t\cdot \vec{b})=s\cdot ( A^{n} \ \vec{a})+t\cdot ( A^{n}\ \vec{b}) \]
となることがわかりました。ここで、先ほどの計算より、$A^{n} \ \vec{a}=\begin{pmatrix}
3^{n}\\
3^{n}
\end{pmatrix}$
と$A^{n}\ \vec{b}=\Matrix{1 \\ -1}$です。よって結局、
\[ A^{n}\  \vec{x}=s\cdot \Matrix{3^{n} \\ 3^{n}}+t\cdot \Matrix{1 \\ -1} \]
がわかりました。これで後は$s$と$t$がわかれば具体的に計算できるわけです。問題としてあげておきましょう。

\lproblem{1}{$\vec{x}=\Matrix{1 \\ 0}$に対して、$A^{n} \ \vec{x}$を求めよ。}

実はこの考え方が、後で説明する対角化の発想につながりますので、心に留めておくと同時に、線形性って便利だなぁっと思っておいてください。\\




\par

\example{2}さてもう一つ例を挙げましょう。
\[ B=
\begin{pmatrix}
3&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\]
を考えましょう。えらく簡単になりました。しかしあなどってはいけません。この形の行列はとても重要なのです。このように対角成分以外の成分が０であるような行列を{\bf 対角行列}といいます。
まず、この行列の注目すべき点は行列のn回の作用がすぐに計算できるというところです。上の行列$A$ではそれが簡単にできませんでしたが、この行列の場合は簡単ですね。実際、n回の作用は
\[ B^{n}=
\begin{pmatrix}
3^{n}&0\\
0&1^{n}
\end{pmatrix}
\]
となります。
それでは、先ほどと同じように何種類かのベクトルにこの行列を作用させてみましょう(図２）。
まずは、$\vec{x}=\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$
としましょう。すると、
\[ B\ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
3&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3\cdot1+0\cdot1\\
0\cdot1+1\cdot1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3\\
1
\end{pmatrix}
\]
となります。さて次は、$\vec{x}=\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}$
としましょう。すると、
\[ B\ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
3&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3\cdot1+0\cdot0\\
0\cdot1+1\cdot0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3\\
0
\end{pmatrix}
\]
となります。さて、結果をまじまじとみると、方向は変わらず三倍に伸びていることがわかります。
また$\vec{x}=\begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}$
としましょう。すると、
\[ B\ \vec{x}=
\begin{pmatrix}
3&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
3\cdot0+0\cdot1\\
0\cdot0+1\cdot1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}
\]

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,clip]{vector2.eps}
\caption{}
\end{figure}

となります。これは全く動きませんでした！このような行列の作用でわかりやすい動きをする、平行でないベクトルが二つあると、行列のn回の作用が行列の線形性によりわかりやすくなる、と例１で説明しました。しかし、今回の例では既に $B^{n}$が計算できてしまってるので、その必要はありません。これが、例１と例２の違いです。\\



\example{3}最後にもう一つだけ、例１とも例２とも違う例を挙げましょう。
\[C=\Matrix{1& 2 \\ -1&-2} \]
という行列を考えます。ぱっと見ると、まず対角行列ではないことがわかるので、例２とは違います。では例１とはどこが違うのでしょうか。すこし計算してみましょう。
まず、$\vec{a}=\Matrix{1\\ 0}$と$\vec{b}=\Matrix{0 \\ 1}$は$C$によって、$C\ \vec{a}=\Matrix{1\\ -1}$と$C\ \vec{b}=\Matrix{2\\ -2}$に写ることはすぐわかりますね。注意すべきは、写った先のベクトル２本は平行であることです。さて、平行でないベクトル$\vec{a}$と$\vec{b}$が平行なベクトルに写ってしまうと、行列の線形性より、すべてのベクトルが平行なベクトルに写ることがわかります。これが例１と違うところです。

\lproblem{2}{二つの平行でないベクトルが行列により平行なベクトルに写ったとき、すべてのベクトルはそれらに平行なベクトルに写ることを示せ(ヒント:線形性による）。}\\


さてさて、具体例もいっぱい計算して行列のイメージもついてきた頃だろうから、そろそろ本筋に戻りましょう。




\newpage

\section{固有値、固有ベクトルと対角化}
私たちは物事を考えるとき、自分がよく知っていることに帰着させようとします。
例えば、次の左図の正三角形の面積を求めようとするとき、右図のように底辺をx軸に置いてから計算していると思います。これは底辺をx軸に平行に、高さをy軸に平行になるように三角形を平行移動させる事によって、（三角形の面積）＝（底辺）×（高さ）÷ ２という公式を直感的に使いやすい形にしているわけです。
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,clip]{seisannkaku.eps}
\caption{}
\end{figure}

さて、これからしばらくキーワードになる行列の{\bf 対角化}というのは上の三角形の例のように、行列を直感的に分かりやすく、また計算が簡単であるように書き換えるという操作です。では行列の中でどのような行列が直感的にわかりやすく、計算が簡単なのでしょうか。それが先ほど例にあげた対角行列なのです。対角行列はn回の作用がとても簡単に書けるのでした。つまり対角化とは、あたえられた行列をその行列の性質を保ったまま対角行列に書き換えてやる作業です。そのためにまず、固有値、固有ベクトルという概念を導入しましょう。
\subsection{固有値と固有ベクトル}
\subsubsection{固有値と固有ベクトルの定義}
\definition{(固有値と固有ベクトル)}{
行列$A$に対して、{\bf 固有値}$\lambda$とは、あるベクトル
$\vec{p}\neq\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}$に対して、
\[  A \ \vec{p}\  = \ \lambda\  \vec{p}
 \]
が成り立つ値のことです。また、固有値$\lambda$に対して上の式が成り立つベクトル$\vec{p}$を{\bf 固有ベクトル}と言います。
}

ここで感覚的な説明しておくと「固有ベクトルというのは行列$A$を左から掛けても伸び縮みはするが、方向は逆向きを向くことを除いて変わらないベクトルで、固有値というのはどれくらい伸び縮みするかという値（ただし、マイナスの値はベクルの方向を逆向きにすることを意味する)」です。具体的に計算したように問題の行列$A$については、固有値３に対する固有ベクトルは$\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$で、固有値１に対する固有ベクトルは$\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$
であることがわかりました。

また例のところでも注意したように、固有ベクトルについては行列をn回作用させた後、どのようなベクトルであるのかが簡単にわかります。というのも、定義と行列の線形性より、\[  A ^{n}\ \vec{p}\  = \ \lambda^{n}\  \vec{p}
 \]
 が成り立つからです。
 


\subsubsection{固有値と固有ベクトルの計算方法}
まず逆行列を定義しましょう。
\definition{(逆行列)}{行列$A=
\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}
$の逆行列$A^{-1}$とは、$AA^{-1}=A^{-1}A=\begin{pmatrix}
1&0\\
0&1
\end{pmatrix}
=:E$が成り立つような行列のことです。（単位行列は$E$と書きます)
}
すべての$A$に対して逆行列があるとは限りません。そのための条件を見ていきましょう。
そのためにまず行列式を定義しましょう
\definition{(行列式)}{
行列$A=
\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}
$の行列式$\text{ det}A$を$\text{ det}A=ad-bc$とする
}
行列式の意味を説明しましょう。「行列式というのは、１×１の正方形を行列$A$が写した後の平行四辺形の面積(ただし、符号は図形の向きを表す)」。これを実際に見ていきましょう。

まず行列$A$は$\vec{a}=\Matrix{1\\ 0}$と$\vec{b}=\Matrix{0 \\ 1}$を$A\ \vec{a}=\Matrix{a\\ c}$と$A\ \vec{b}=\Matrix{b\\ d}$に写します。あとは、このベクトルが作る平行四辺形の面積（図４のネズミ色の部分）を計算すると、$ad-bc$になってますね。計算してみてください。

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=13cm,clip]{det.eps}
\caption{}
\end{figure}


さて、実際に行列式を計算すると面積と説明しておきながら、負の値も出てきます。これはどのように理解するかというと、まず上の図のように正方形にABCDと名前を付けましょう。それから行列で写した先の平行四辺形をA$^{\prime}$B$^{\prime}$C$^{\prime}$D$^{\prime}$と名前を付けましょう。ここで、行列式が正の値のときは、点線の左の図のようにA$^{\prime}$B$^{\prime}$C$^{\prime}$D$^{\prime}$が反時計回りになっているときで、行列式が負の値になっているときは点線の右のようにA$^{\prime}$B$^{\prime}$C$^{\prime}$D$^{\prime}$が時計回りになっているときです。

ここで注目すべきことは、二つの平行でないベクトルが、平行でないベクトルに写りちゃんと平行四辺形を作ってるときは行列式はちゃんと正か負の値を持ち、０ではありません。反対に、二つの平行でないベクトルが平行なベクトルに写り、平行四辺形を作ってないと、行列式は０になります。これが今回必要な行列式の性質です。実際に計算してみてください。

\lproblem{1}{例１、例２、例３で行列式を計算し、例１、例２では０ではなく、例３では０であることを確かめよ。}\\




さて、行列式は次のように逆行列が存在するかどうかの判定に使えます。というのも先ほど説明したように、行列式が0でなければ、二つの平行でないベクトルは平行でないベクトルに写っているからです。これから逆行列があることを詳しく見ていきます。
\theorem{（逆行列の存在）}{行列$A=
\begin{pmatrix}
a&b\\
c&d
\end{pmatrix}
$の行列式det$A$が０でなければ、$A$は逆行列を持ち、
\[A^{-1}=\dfrac{1}{\text{det}A}
\begin{pmatrix}
d&-b\\
-c&a
\end{pmatrix}\]
と表される。

}
\proof{}{まず、ベクトル$\vec{a}=\Matrix{1 \\ 0}$と$\vec{b}=\Matrix{0 \\ 1}$は$A\ \vec{a}=\Matrix{a \\ c}$と$A\ \vec{b}=\Matrix{b \\ d}$に写るのでした。今行列式が０でないので、これらは平行でないベクトルであることに注意しましょう。今からこれらのベクトルを$\vec{a}$と$\vec{b}$に写す行列がどのようなものであるかを調べていきます。逆行列の定義によりこれが逆行列です。

逆行列を$A^{-1}$と書きます。そして、$A^{-1}\Matrix{a\\ c}=\Matrix{1 \\ 0}$と$A^{-1}\Matrix{b \\ d}=\Matrix{0\\ 1}$と決めておきます。このとき適当なベクトルをとってきて、そのベクトルを$A^{-1}$で写して見ましょう。ベクトル空間の性質より、適当なベクトル$\vec{x}=\Matrix{x \\ y}$は\[\vec{x}=s\cdot (A \ \vec{a})+ t\cdot (A \ \vec{b})=s\cdot \Matrix{a \\ c}+t\cdot \Matrix{b \\ d}\]と書けるのでした。よって、今、
\[ \Matrix{x \\ y}=s\cdot \Matrix{a \\ c}+t\cdot \Matrix{b \\ d}=\Matrix{s\cdot a+t\cdot{b} \\ s\cdot{c}+t\cdot{d}}\]
が成り立っており、
\begin{eqnarray}
\left\{
\begin{array}{l} \nonumber
x=s\cdot a+t\cdot{b} \\
y= s\cdot{c}+t\cdot{d}
\end{array}
\right.
\end{eqnarray}

をsとtについて解くと、
\begin{eqnarray}
\left\{
\begin{array}{l} \nonumber
s=\dfrac{dx-by}{ad-bc} =\dfrac{dx-by}{\text{det}A}\\
\\
t=\dfrac{-cx+ay}{ad-bc}=\dfrac{-cx+ay}{\text{det}A} 
\end{array}
\right.
\end{eqnarray}
となります(det$A\neq0$より解ける！）。結局$A^{-1}$の線形性により、
\[A^{-1}\vec{x}=A^{-1}(s\cdot \Matrix{a \\ c}+t\cdot \Matrix{b \\ d})=s\cdot\Matrix{1\\ 0}+t\cdot\Matrix{0\\ 1}=\dfrac{1}{\text{det}A}\Matrix{dx-by \\ -cx+ay}=\dfrac{1}{\text{det}A}\Matrix{d&-b\\ -c&a}\Matrix{x\\ y}\]
より、逆行列は\[A^{-1}=\dfrac{1}{\text{det}A}\Matrix{d&-b\\ -c&a}\]であることがわかりました。
}\\







それでは、いよいよ固有値の計算に移りましょう。まず固有値、固有ベクトルの定義より、
\[  A \ \vec{p}\  = \ \lambda\  \vec{p}
 \]
と書き、これを単位行列$E$をつかって
\[  A \ \vec{p}\  = \ \lambda E\  \vec{p}
 \]
と書き換えます。
そして、右辺を左辺に移項してまとめてやると、
\[  (A-\lambda E) \ \vec{p}\  = 0
 \]
 となります。さて行列$(A-\lambda E)$の逆行列が存在してしまうと、その逆行列を左から作用させる事により$\vec{p}\  = 0$となってしまい、固有ベクトルの定義より$\vec{p}\  \neq 0$でしたから、これはだめです。よって、det$(A-\lambda E)=0$となります。すると、
 \[\text {det}\begin{pmatrix}
a-\lambda&b\\
c&d-\lambda
\end{pmatrix}=0\]
なので、行列式の定義より、$(a-\lambda)(d-\lambda)-bc=0$となり書き直せば、\[\lambda^{2}-(a+b)\lambda+(ad-bc)=0\]となります。これを{\bf 固有方程式}などと呼びます。結局この固有方程式を満たす$\lambda$が固有値となるわけです。というのも$(A-\lambda E)$が逆行列を持たないので、$(A-\lambda E)\vec{p}=0$となる$\vec{p}$(ただし$\vec{p}\  \neq 0$)が見つかったことになるからです。

これで、一般論はおしまいです。次は実際に固有値を計算してみましょう。

\subsubsection{固有値の具体的な計算}
具体例を使って固有値を計算しましょう。まずは簡単なものから取り上げることにします。前に挙げた例と順番が変わりますが、まず例２の
\[ B=
\begin{pmatrix}
3&0\\
0&1
\end{pmatrix}
\]
を考えましょう。
さっそく固有値を求めてみましょう。そのためには
\[ {\text det}(B-\lambda E)=
\begin{pmatrix}
3-\lambda&0\\
0&1-\lambda
\end{pmatrix}
=0
\]
を満たす$\lambda$を求めればよいのでした。行列式の定義から、
\[ (3-\lambda)(1-\lambda)=0 \]
より、$\lambda=1と3$であることがわかりました。これは前に計算したのと対応していますね。３倍伸びるベクトルと１倍伸びるベクトルがあったのでした。それではそのベクトル、つまり固有ベクトルを求めましょう。

まずは固有値１に対する固有ベクトルを求めましょう。この固有ベクトルを$\vec{p}=
\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}
$と書くと、これは
\[  B\ \vec{p}=\vec{p}
\]
を満たすので、
\[\begin{pmatrix}
3p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}
\]
より、$p_{x}=0$、$p_{y}$は何でもいいので簡単に$p_{y}=1$とします。（固有ベクトルは定義よりも明らかなように一意的には決まらないので、できるだけ簡単なものを選ぶ）これが固有値１に対する固有ベクトルです。
同様に固有値３に対する固有ベクトル
$\vec{q}=\begin{pmatrix}
q_{x}\\
q_{y}
\end{pmatrix}$を求めると、$q_{x}=1$、$q_{y}=0$であることがわかります。これらは以前計算したものと対応してます。

ここで注目すべき点は対角行列に対して固有値は対角成分で、左上の成分の固有ベクトルはx座標に平行であり、右下の成分の固有ベクトルはy軸に平行ということです。\\
\par

それでは問題の例１に戻りましょう。これは演習に残しておきますが、結果だけかくと固有値は１と３で、それぞれに対する固有ベクトルは$\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$と
$\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$
であることがわかります。

\lproblem{2}{$A$の固有値、固有ベクトルを求めよ}

これで対角化の準備が整ったので、次で説明します。

\subsection{対角化}
\subsubsection{対角化の一般論}
さて、対角化というのは前にも三角形の面積を求めるときのことを例に取り上げて説明しましたが、行列を直感的に分かりやすい形に変形することです。さて、直感的に分かりやすく、また計算が簡単な行列というのはどういうものでしょうか。もう以前に答えはいってますが、それは対角行列です。というのも、前に注意したように、対角行列は見ただけで固有値が求まり、固有ベクトルもx軸、y軸に平行とわかりやすく、またn乗（n回の行列の作用）がすぐに求まるのでした。
これからやりたいことは、任意の行列を持ってきたときに、それを変形して対角行列にすることです。しかし全て上手く対角化ではありません。このノートでは、上手く対角化できるときだけに話を限って行います。この条件として、固有値に対して２つの平行でない固有ベクトルが見つけることができたとします。ほとんどがこの状況なのでそれほど心配する必要はありません。

\notion{固有値が重根でないときは必ずそれらの固有値（$\lambda_{1}$、$\lambda_{2}$）に対してそれぞれ固有ベクトル（$\vec{p}$、$\vec{q}$）が見つかり、それらは平行ではありません。というのも平行であるとすれば、ある定数$k$によって$\vec{p}=k\vec{q}$と書けてしまい、行列の線形性より
\[\lambda_{1}\ \vec{p}=A\vec{p}=A(k\ \vec{q})=k\ (A\ \vec{q})=k\ \lambda_{2}\ \vec{q}\]
より、
一番左と一番右を見比べ、$\vec{p}=k\vec{q}$に注意すると、$\lambda_{1}=\lambda_{2}$となり、
固有値が異なることに反します。重根の場合が問題で、固有ベクトルが一つしか見つからない場合があります。このときはジョルダン標準形という別の形がありますが、ここでは説明しません。今回は、平行でない固有ベクトルが見つかったときの話だと思って読んでください。}\\
\par
それでは対角化を行っていきましょう。まず、行列$A$を用意し、この行列は固有値$\lambda_{1}$、$\lambda_{2}$をもちそれぞれの固有ベクトルを$\vec{p}=\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}$、$\vec{q}=\begin{pmatrix}
q_{x}\\
q_{y}
\end{pmatrix}$とします（ここで、この２つのベクトルは平行でないとします)。
さてこの行列$A$を
\[ B=
\begin{pmatrix}
\lambda_{1}&0\\
0&\lambda_{2}
\end{pmatrix}
\]
という形にある行列を左右から掛けることによって変形できることを示します。いきなり答えを書きますが、
\[ P=
\begin{pmatrix}
p_{x}&q_{x}\\
p_{y}&q_{y}
\end{pmatrix}
\]
とすると、$P^{-1}AP=B$となることがわかります(理由は後で説明する。また逆行列$P^{-1}$が存在することは、$\vec{p}と\vec{q}$が平行でないことより、det$A\neq0$からわかります）。
この形がうれしいのは、$A^{n}$が簡単に求まるからです。というのも$B^{n}$は簡単にもとまりますし、
\[  P^{-1}APP^{-1}AP=P^{-1}A^{2}P \]
であるので結局、$P^{-1}A^{n}P=B^{n}$となり、$A^{n}=PB^{n}P^{-1}$で求まります。\\

\par
なぜこの行列Pでいいのかをちゃんと説明したいと思います。（まだ$P^{-1}AP=B$が成り立ってるとはわかってないとします。）

まず$P$によって、$B$の固有値$\lambda_{1}$の固有ベクトル$\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}$が$A$の固有値$\lambda_{1}$の固有ベクトル$\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}$に写り、$B$の固有値$\lambda_{2}$の固有ベクトル$\begin{pmatrix}
0\\
1
\end{pmatrix}$が$A$の固有値$\lambda_{2}$の固有ベクトル$\begin{pmatrix}
q_{x}\\
q_{y}
\end{pmatrix}$に写ることが簡単にわかります。
また、$P^{-1}$は逆に$A$の固有ベクトルを同じ固有値を持つ$B$の固有ベクトルに写すことがわかります。
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,clip]{vector3.eps}
\caption{}
\end{figure}

さて、今の理由より固有ベクトルに対しては$A$を作用させるのと、$P$を作用させてから$B$を作用させ、さらに$P^{-1}$を作用させることは同じ作用になります。なぜなら、例えば$A$で固有値$\lambda_{1}$の固有ベクトル$\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}$を作用させると、$A\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}=\lambda_{1}
\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}
$となります。一方、$\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}$に$P$を作用させると、$\begin{pmatrix}
1\\
0
\end{pmatrix}$となり、これに$B$を作用させると、$\begin{pmatrix}
\lambda_{1}\\
0
\end{pmatrix}$
となり、$P^{-1}$を作用させると$\lambda_{1} \begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}$となります。
よって、$A\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}=P^{-1}BP\begin{pmatrix}
p_{x}\\
p_{y}
\end{pmatrix}$がわかりました。同様にして、$A\begin{pmatrix}
q_{x}\\
q_{y}
\end{pmatrix}=P^{-1}BP\begin{pmatrix}
q_{x}\\
q_{y}
\end{pmatrix}$がわかります。\\
\par
さて、行列の作用が平行でない二本のベクトルに対して同じであることがわかりました。すると実は全てのベクトルに対して行列の作用が同じであることがわかります。これは、行列の線形性によるものだということはそろそろ言わなくてもわかるようになってきたでしょうか。

以上により$P^{-1}AP=B$が成り立つことがわかりました。

\subsubsection{具体的な計算}
さて、やっと一番始めに出した問題の答を与えましょう。
もう固有値、固有ベクトルは求めているので、あとは上で述べたように対角化を行えばいいだけです。
$A=
\begin{pmatrix}
2&1\\
1&2
\end{pmatrix}$を
$B=
\begin{pmatrix}
3&0\\
0&1
\end{pmatrix}$に対角化しましょう。
まず$ P=
\begin{pmatrix}
p_{x}&q_{x}\\
p_{y}&q_{y}
\end{pmatrix}
$
であり、$A$の固有値３に対する固有ベクトルは$\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$であり、固有値１に対する固有ベクトルは$\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$であったので、
$ P=
\begin{pmatrix}
1&1\\
1&-1
\end{pmatrix}
$とわかります。逆行列の計算により、$ P^{-1}=-\dfrac{1}{2}
\begin{pmatrix}
-1&-1\\
-1&1
\end{pmatrix}
$であることがわかります。ここで$P^{-1}AP=B$が成り立つことを確認してみてください。

さて、あとは簡単です。$A^{n}=PB^{n}P^{-1}$なので、結局、
\[A^{n}=PB^{n}P^{-1}=\begin{pmatrix}
1&1\\
1&-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
3^{n}&0\\
0&1^{n}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\
\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}
\end{pmatrix}
=\dfrac{1}{2}
\begin{pmatrix}
3^{n}+1&3^{n}-1\\
3^{n}-1&3^{n}+1
\end{pmatrix}
\]となりこれが答えです。


それではこのノートは終わりにします。間違いがありましたら、$seven\_blue\_sea(atmark)yahoo.co.jp$まで連絡ください。また著作権は放棄しないので許可なく勝手に公開しないでください。（京都大学　総合人間学部　笠島靖夫）


\end{document}